**明志科技大學**，是一所位於[臺灣北部的](../Page/臺灣北部.md "wikilink")[技職院校](../Page/科技大學.md "wikilink")，地點在[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[泰山區](../Page/泰山區_\(新北市\).md "wikilink")。

該校前身為「明志工業專科學校」（明志工專），由[台塑企業創辦人](../Page/台塑企業.md "wikilink")[王永慶先生於](../Page/王永慶.md "wikilink")1963年11月11日設立。入學生均需住宿。明志科技大學設有工程、環資及管設等三個學院，其下共有十個系及十一個研究所，另設有七個研究中心、一個通識教育中心以及一個語言中心。

## 校史

1960年代，台灣的工業和經濟正逢起步階段，但由於工業中堅幹部不足，為加強人才培育以因應發展所需，台塑企業創辦人[王永慶乃於](../Page/王永慶.md "wikilink")1963年12月捐資成立「明志工業專科學校」，簡稱明志工專。

明志工專位於[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[泰山區貴子里山麓](../Page/泰山區.md "wikilink")，佔地62公頃，校園廣闊，環境宜人。校名之由來為[清](../Page/清朝.md "wikilink")[乾隆](../Page/乾隆.md "wikilink")28年[閩南貢生](../Page/閩南.md "wikilink")[胡焯猷所創設的](../Page/胡焯猷.md "wikilink")[明志書院](../Page/明志書院.md "wikilink")，而此書院為當時北部文化發源地，因此取名「明志」；具有勉勵師生效法先賢，以承先啟後為己任之用意。

「明志工專」於1999年改制為「明志技術學院」，於2004年改名為「明志科技大學」，2007年開放各系所招收女生，2014年開始招收轉學生。目前學生人數約4,500人、教師人數約190人、職員人數108人，設有工程學院、環境資源學院、管理暨設計學院等三個學院，11個研究所碩士班，1個博士班與十個系之規模。

## 學校象徵

### 校訓

由創辦人王永慶先生訂定「勤勞樸實」為校訓。

  - 勤勞：意指勤於運用腦力智慧的力量。
  - 樸實：簡樸的生活習性和實事求是的工作態度。

### 校徽

明志的校徽是由「明」這個字變形而來，而設計的結構之中，可以任意做180度的旋轉，不論正著看、反著看都是正確的「明」字。意謂著明志能夠因應環境的變遷而不斷創新，也同時又能夠堅持理想，一本勤勞樸實的初衷，站在技職教育的前端，為社會培養傑出的工程人員以及創意人才。

由於明志科技大學是台塑關係企業中，三大教育機構之一；因此，在整體標誌的設計上仍依循台塑的集團標誌設計，而在明志的校徽上以紅色突顯，代表明志在台塑集團中即融合又獨樹一格的產學合一、理論實務並重的辦學精神。

### 校歌

詞：張志良 曲：劉樹斌

  -
    泰山雄峙兮，佳氣蔥籠，淡水漣漪送春風，
    吾臺靈秀鐘，昔日書院聖地，現代科學黌宮。
    工讀合一，手腦並用，
    勤勞樸實，德智兼攻，
    吾校使命，何隆重。
    明志青年，發奮為雄，
    甄陶古今，發揚文化，
    進步！進步！

## 歷任董事長

| 任別 | 姓名                               | 任期         |
| -- | -------------------------------- | ---------- |
| 1  | [王永慶](../Page/王永慶.md "wikilink") | 創校─2006年7月 |
| 2  | 楊定一                              | 2006年8月─至今 |

## 歷任校長

| 任別 | 姓名                               | 任期               |
| -- | -------------------------------- | ---------------- |
| 1  | 翁通楹                              | 1964年8月─1969年7月  |
| 2  | 丁瑞鉠                              | 1969年8月─1970年7月  |
| 3  | [陳履安](../Page/陳履安.md "wikilink") | 1970年8月─1972年7月  |
| 4  | 張志良                              | 1972年8月─1979年7月  |
| 5  | 陳昭雄                              | 1979年8月─1982年7月  |
| 6  | 周文賢                              | 1982年8月─1994年7月  |
| 7  | 謝龍發                              | 1994年8月─1995年11月 |
| 8  | 程萬行                              | 1995年12月─1996年6月 |
| 9  | 林榮泰                              | 1996年7月─2002年7月  |
| 10 | 劉祖華                              | 2002年8月─2003年7月  |
| 11 | 林榮泰                              | 2003年8月─2003年9月  |
| 12 | 劉祖華                              | 2003年10月─至今      |

## 教學單位

| <span style="font-size:12pt;"> **通識教育中心** |
| ----------------------------------------- |

| <span style="font-size:12pt;">**語言中心** |
| -------------------------------------- |

| <span style="font-size:12pt;">**工程學院** | 機械工程系暨研究所 | 電機工程系暨研究所 | 電子工程系暨研究所 |
| -------------------------------------- | --------- | --------- | --------- |

| <span style="font-size:12pt;">**環境資源學院** | 化學工程系(所)暨生化工程研究所 | 環境與安全衛生工程系暨研究所 | 材料工程系暨研究所 |
| ---------------------------------------- | ---------------- | -------------- | --------- |

| <span style="font-size:12pt;">**管理暨設計學院** | 工業工程與管理系暨研究所 | 經營管理系暨研究所 | 工業設計系暨研究所 |
| ----------------------------------------- | ------------ | --------- | --------- |
| 視覺傳達設計系暨研究所                               |              |           |           |

## 研究單位

| <span style="font-size:12pt;"> 研究單位 | 生化工程技術研發中心 | 電漿與薄膜科技中心 | 綠色能源電池研究中心 |
| ----------------------------------- | ---------- | --------- | ---------- |
| 中草藥萃取與純化中心                          | 有機電子研究中心   | 可靠度工程研究中心 |            |
| 智慧醫療研究中心                            |            |           |            |

## 教學特色

明志科技大學以全人教育（whole person education）之旨，培養具備勤勞樸實態度、理論與實務並重及終身學習能力之人才。

### 工讀實習

為兼顧理論與實務，實施上課、工讀實習、上課的三明治教學，在學期間校方會安排學生輪流至台塑企業或台塑企業以外建教合作公司參與全職工讀實務實習一年，讓學生從工讀實習中獲得報酬，一方面可減輕家庭經濟負擔、順利完成學業，另一方面透過工讀實習的實務教育，讓學生可以走出書本學習到專業相關之技能及管理實務，並於求學過程中累積至少一年的社會工作經歷。自2006年起所實施之國外工讀實習，為國內大專校院之創舉，迄2017年赴海外工讀實習學生名額累積已達452名。

### 服務學習

服務學習課程為明志科大大一學生必修課，服務時數總計為16小時。課程進行分為「服務知能訓練」、「服務進行」、「反思分享」、「成果慶賀」。校方希望透過服務學習的體驗反思，讓學生進而實踐關懷正義、團隊合作及盡責負責等品格。

### 進修推廣

開辦推廣教育學分班、原住民青年技訓班、泰山區市民大學課程、二技進修部、四技進修部、四技在職專班及碩士在職專班。辦理進修推廣的目的在於：以實務教學經驗回饋社會，為技職教育貢獻心力。

### 產學合作

改名為科技大學以後，將「產學合作」列為學校發展重點，整合各學院資源成立特色研究中心，迄今已成立「生化工程技術研發中心」、「薄膜科技與應用研究中心」、「中草藥萃取與純化研究中心」、「綠色能源電池研究中心」、「可靠度工程研究中心」、「有機電子研究中心」、「智慧醫療研究中心」等七個校級研究中心，為企業界提供產學研究服務，並且經由實習學生、輔導教師、特色研究中心、產學合作發展中心暨創新育成中心等管道與產業界合作，藉此促使達成教育功能及協助產業界科技能量提升的成效。

### 教師精進

全校助理教授以上高階師資達88%，為提升校內師資質量水準，校方正積極推動教師績效暨適任性評量制度，作為教師升等、聘任及獎勵參考；建立完整教師專長發展升等制度，教師可依循學術研究、技術報告、藝術創作或教學卓越等途徑進行升等；實施彈性薪資，積極延攬及留住優秀師資，安排教學、研究、輔導優良教師進行經驗傳承，促進教師職能提升。此外，鼓勵教師發揮教學創意，設計創新教案，提升教學能力，促進師生互動及強化教學成效。

## 校園生活

### 全體住校

明志科技大學自創校以來均實施全體住校措施，本措施具有「透過團體生活培養學生規律的作息和強健的身心體魄，同時養成健全的人格及品德」之用意。

實施住校生活作息管制：從早上6:00起床、6:30朝會/晨操/晨跑、7:00晨掃/晨考，到第八節課後的社團、讀書會、博雅座談、講座活動以及20:00至22:00實施晚自習、23:00就寢，均須遵行。

### 學生宿舍

校區共八棟宿舍，除綜合大樓(六宿)為女生宿舍外，其餘皆為男生宿舍，此外，六宿由於設備級地段特別高級，固有明志小帝寶之稱號。週日至週四23:00為門禁時間，創校至今目前仍然實施全體住校，一宿及圖資大樓地下室設有學生餐廳。住宿經費包含水、電費用，使用冷氣需另外購買冷氣儲值卡。

### 學生餐廳

每學期學餐費包含週一至週五的三餐（週五不提供晚餐），期中、期末考周額外提供宵夜。餐廳設有麵食區、燴飯區、快餐區、自助餐區，餐廳內的白飯、湯、飲料可自由取用無限暢飲。

### 明志書院

為學務處所舉辦的校內讀書運動。明志書院分為「讀書會導師」及「博雅導師」兩類老師帶領討論：「讀書會導師」以各種不同的書籍，引導學生閱讀技巧；「博雅導師」以小型座談會方式，進行生活教育及博雅教育等相關主題的交流與溝通，探討書本以外的世界。此活動採報名參與制度，相關活動規劃均會公告於明志科大網站。

### 服務學習

明志科大設有服務學習中心，辦理「服務學習」課程相關業務。

「服務學習」列為大一必修課程，是為了讓學生走出教室，以服務大眾的態度學習課本以外的事物。整體課程分為四個階段：知能訓練、服務學習、反思以及成果發表。服務學習分為校內以及校外兩部分，服務時數總計16個小時。

執行服務前會讓學生充分瞭解被服務者的需求以及注意事項，並且讓學生在服務過程中學習付出並且自省。最終的成果發表是期望學生能跳脫自己的視野及生活框架，體驗不同的事物與想法。本課程由學長姐擔任課程助理，帶領學弟妹完成服務學習。

### 學生社團

目前校內社團分為學藝性社團、服務性社團、體育性社團，另外還有各系系學會以及學生會，學藝性社團包含管樂社、愛樂社、熱舞社、街頭藝術社、吉他社、國樂社，攝影社，生活茶道社等，服務性社團包含愛瘋社、原住民青年社、親善大使社、康輔社、動物生命關愛社等，體育性社團包含飛輪社、籃球社、羽球社、水上活動社、柔道社、技擊社、排球社、射箭社、棒壘社、拔河社、桌球社與網球社等等。社團幹部大部分由大二同學擔任，每年依各社團規定時間交接，學校定期舉辦社團評鑑與社團博覽會。

## 活動

### 台塑關係企業運動大會

1968年11月12日於明志工專(現明志科技大學)舉辦台塑關係企業第一屆企業運動大會，自此之後定期於明志科技大學舉辦。台塑關係企業運動大會為台塑關係企業的一大盛會，亦是員工、眷屬相互聯繫感情的時刻。運動會競賽項目包含田徑、游泳及各項球類等競賽，並且規劃園遊會、文藝作品展等較靜態的活動供員工、眷屬遊玩、欣賞。

### 志工日

為發揚學校創辦人王永慶先生「取之社會，用之社會」的理念，自98年開始，明志科大將每年十月份最後一個週末訂為「志工日」，鼓勵全體教職員生、眷屬、校友及地方人士等共同參與，藉以緬懷王創辦人「勤勞樸實，就要做有用的事，做有意義的事」之人格典範。

### 永慶盃校園路跑

為紀念學校創辦人王永慶先生，貫徹勤勞樸實明志精神，持續傳統特色，鍛鍊學生強健體魄，每年固定舉辦永慶盃校園路跑，大一、大二、大四同學皆須參加，並且必須在規定時間內到達終點，路跑時間為畢業門檻之一，名次優等的同學另有路跑獎金。校園路跑為每年學校的重要活動。

### 田徑運動會

舉辦在四月底、五月初之際，每年均以各班列隊進場替典禮揭幕。精神錦標有三大項，分別為「班隊精神錦標」、「系精神錦標」以及「院精神錦標」。競賽項目，包含「大隊接力」、「個人短跑」、「跳遠」、「鉛球」等。於校園裡的九族公園會同時舉辦園遊會，藉此帶動整個運動會的熱鬧氣氛，讓明志的學生，在課業匆忙之餘享受片刻悠閒。

### 游泳錦標賽

游泳錦標賽為年度體育競賽項目之一，屬於全校性活動，以班級為單位報名參加。班級參賽同學超過半數該班當日停課一天，各類競賽前三名者更另有獎金嘉許。

## 傑出校友

|                     |
| ------------------- |
| 第一屆   (97學年度)傑出校友名單 |
| 姓名                  |
| 林聰明                 |
| 黃柏齡                 |
| 陳李賀                 |
| 蔣至強                 |
| 高德燦                 |
| 張天民                 |

 

|                     |
| ------------------- |
| 第二屆   (98學年度)傑出校友名單 |
| 姓名                  |
| 許逢麒                 |
| 謝嵩嶽                 |
| 黃建豐                 |
| 曹安邦                 |
| 陳麗如                 |
| 游萬來                 |
| 吳萬益                 |
| 廖慶榮                 |

 

|                     |
| ------------------- |
| 第三屆   (99學年度)傑出校友名單 |
| 姓名                  |
| 王定棟                 |
| 李肯堂                 |
| 王福臨                 |
| 李杜榮                 |
| 莊明振                 |
| 陳信龍                 |

 

|                        |
| ---------------------- |
| 第四屆   (101學年度)傑出校友獲選名單 |
| 姓名                     |
| 呂理鎮                    |
| 孔祥雲                    |
| 張長義                    |
| 林榮泰                    |

 

|                        |
| ---------------------- |
| 第五屆   (102學年度)傑出校友獲選名單 |
| 姓名                     |
| 吳耀禎                    |
| 陳貞波                    |
| 江明衛                    |
| 許天健                    |
| 李文乾                    |

 

|                        |
| ---------------------- |
| 第六屆   (103學年度)傑出校友獲選名單 |
| 姓名                     |
| 劉端祺                    |
| 羅明                     |
| 馮振復                    |
| 陳秘順                    |
| 許景翔                    |
| 王復民                    |

 

|                        |
| ---------------------- |
| 第七屆   (104學年度)傑出校友獲選名單 |
| 姓名                     |
| 郭憲章                    |
| 林丙輝                    |
| 黃信義                    |
| 陸龍生                    |
| 陳岱樺                    |
| 馮憲平                    |
| 劉舜維                    |

 

|                        |
| ---------------------- |
| 第八屆   (105學年度)傑出校友獲選名單 |
| 姓名                     |
| 黎文龍                    |
| 陳正中                    |
| 湯潤濶                    |
| 洪錦魁                    |
| 張明智                    |

## 姊妹校締結

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>西肯塔基大學</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/馬里蘭大學學院市分校.md" title="wikilink">馬里蘭大學</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/德州大學阿靈頓分校.md" title="wikilink">德州大學阿靈頓分校</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/伊利諾大學春田分校.md" title="wikilink">伊利諾伊大學春田分校</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>羅伯特莫里斯大學伊利諾斯</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/辛辛纳提大學.md" title="wikilink">辛辛那提大學</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>查塔姆大學</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>墨西哥瓜納華托大學</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/巴黎第十二大学.md" title="wikilink">巴黎第十二大學</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/特鲁瓦工程技术大学.md" title="wikilink">特魯瓦工程技術大學</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/贝尔法斯特女王大学.md" title="wikilink">貝爾法斯特女王大學</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>瑞士林克飯店與餐飲管理大學</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/釜山大学.md" title="wikilink">釜山大學</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>韓國航空大學</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/光云大学.md" title="wikilink">光雲大學</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>馬來西亞彭亨大學</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/马来亚大学.md" title="wikilink">馬來亞大學</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>馬來西亞管理科學大學</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>馬來西亞國家能源大學</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/马来西亚理科大学.md" title="wikilink">馬來西亞理科大學</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>印尼比娜大學</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>印尼巴淡國際大學</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>印尼廖內群島大學</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>印尼穆斯林大學</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>SMA Methodist Jakarta, Indonesia </p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Penabur Secondary Kelapa Gading, Indonesia </p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>SMA Negeri 2 Karimun, Indonesia </p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>SMA Kartini Batam, Indonesia </p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>SMA Negeri 4 Batam, Indonesia </p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>SMK Negeri 2 Batam, Indonesia </p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>STIE Pembangunan Tanjungpinang</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>印度理工學院印多爾校區</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Jadavpur University, Kolkata </p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Haldia Institute of Technology </p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Prabhat Kumar College </p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Chameli Devi Group of Institutes, Indore </p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>印度理工學院瓦拉納西校區</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>國立理工學院杜爾加布爾校區</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>孟加拉水仙大學</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>胡志明市技術師範大學</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>峴港大學所屬百科大學</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>胡志明市工業大學</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>胡志明市工藝技術大學</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>峴港大學所屬 經濟大學</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>孫德勝大學</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>榮市大學</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>順化大學總校</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/茶荣大学.md" title="wikilink">茶榮大學</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>維新大學</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/南洋理工大学.md" title="wikilink">南洋理工大學</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/东华理工大学.md" title="wikilink">東莞理工學院</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/上海海事大学.md" title="wikilink">上海海事大學</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/北京科技大学.md" title="wikilink">北京科技大學</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/江南大学.md" title="wikilink">江南大學</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/北京印刷学院.md" title="wikilink">北京印刷學院</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/辽宁大学.md" title="wikilink">遼寧大學</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/北京邮电大学.md" title="wikilink">北京郵電大學</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/昆山登云科技职业学院.md" title="wikilink">昆山登雲科技職業學院</a></p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 交通

### 搭捷運

  - 新莊線至丹鳳站一號出口，轉637、638(含副線)、801、880號公車至明志科技大學(明志工專站)下車。
  - 機場線至泰山貴和站一號出口，轉637、638(含副線)、797、798、801、858、880、883、898、1501、1503、F211號公車至明志科技大學(明志工專站)下車或到站步行15分鐘即可到達。

### 搭公車

至明志科技大學（明志工專站）下車，可搭乘的公車如下：

  - 三重客運 五股─台北（聯營637經中興橋）
  - 三重客運 五股─捷運南京東路站（聯營638經台北橋）
  - 三重客運 858 樹林─林口長庚醫院線
  - 三重客運 898 迴龍─林口長庚醫院線
  - 指南客運 801 五股─松山機場
  - 指南客運 880 樹林─淡海線
  - 指南客運 883 樹林－大安路－淡海
  - 指南客運 797 泰山─市政府（經南京東路）
  - 指南客運 798 泰山─台北車站（經二省道）
  - 指南客運 1503 泰山─動物園（經信義路）
  - ​指南客運 1501 五股─指南宮
  - 新北市新巴士 F211 泰山公有市場-貴和社區

### 自行開車

  - 高速公路五股交流道下(14號出口)往新莊、泰山。經新五路至第二省道右轉，直行至貴子路口右轉至明志路左轉，於明志路繼續前行約100公尺右轉即可見椰子林道之校門。
  - 由台北車站走忠孝橋，直行高架道路，下到平面道路之後直行至貴子路口右轉，貴子路直行明志路左轉，於明志路繼續前行約100公尺右轉工專路，即可見椰子林道之校門(台北車站至明志科大約12公里)。

## 外部連結

  - [明志科技大學](http://www.mcut.edu.tw)
  - [明志校友會](http://alu.mcut.edu.tw/)
  - [台塑關係企業](http://www.fpg.com.tw/)

[\*](../Category/明志科技大學.md "wikilink") [Category:泰山區
(臺灣)](../Category/泰山區_\(臺灣\).md "wikilink")
[Category:新北市大專院校](../Category/新北市大專院校.md "wikilink")
[Category:1963年創建的教育機構](../Category/1963年創建的教育機構.md "wikilink")